#LyX 2.1 created this file. For more info see http://www.lyx.org/
\lyxformat 474
\begin_document
\begin_header
\textclass scrbook
\begin_preamble
% increases link area for cross-references and autoname them
% if you change the document language to e.g. French
% you must change "extrasenglish" to "extrasfrench"
\def\refnamechanges{%
 \renewcommand*{\equationautorefname}[1]{}
 \renewcommand{\sectionautorefname}{sec.\negthinspace}
 \renewcommand{\subsectionautorefname}{sec.\negthinspace}
 \renewcommand{\subsubsectionautorefname}{sec.\negthinspace}
 \renewcommand{\figureautorefname}{Fig.\negthinspace}
 \renewcommand{\tableautorefname}{Tab.\negthinspace}
}
\@ifpackageloaded{babel}{\addto\extrasportuguese{\refnamechanges}}{\refnamechanges}

% in case somebody want to have the label "Equation"
%\renewcommand{\eqref}[1]{Equation~(\negthinspace\autoref{#1})}

% that links to image floats jumps to the beginning
% of the float and not to its caption
\usepackage[figure]{hypcap}

% the pages of the TOC is numbered roman
% and a pdf-bookmark for the TOC is added
\let\myTOC\tableofcontents
\renewcommand\tableofcontents{%
  \frontmatter
  \pdfbookmark[1]{\contentsname}{}
  \myTOC
  \mainmatter }

% makes caption labels bold
% for more info about these settings, see
% http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/koma-script/doc/scrguien.pdf
\setkomafont{captionlabel}{\bfseries}
\setcapindent{1em}

% enables calculations
\usepackage{calc}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fancyhdr}

% fancy page header/footer settings
% for more information see section 9 of
% ftp://www.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex2e/contrib/fancyhdr/fancyhdr.pdf
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{#1}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}

% avoids that floats are placed above its sections
\let\mySection\section\renewcommand{\section}{\suppressfloats[t]\mySection}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,calc,shapes,snakes,backgrounds,positioning,trees,mindmap,shadows,intersections}

\usepackage[Lenny]{fncychap}
\ChTitleVar{\raggedright\Huge\sffamily\bfseries}
\renewcommand*{\partformat}{\partname~\thepart}
\makeatletter
\renewcommand\part{%
  \if@openright
    \cleardoublepage
  \else
    \clearpage
  \fi
  \thispagestyle{empty}%
  \if@twocolumn
    \onecolumn
    \@tempswatrue
  \else
    \@tempswafalse
  \fi
  \null\vfil
  \secdef\@part\@spart}
\makeatother
\renewcommand\floatpagefraction{.99}
\renewcommand\topfraction{.99}
\renewcommand\bottomfraction{.99}
\renewcommand\textfraction{.05}
\setcounter{totalnumber}{50}
\setcounter{topnumber}{50}
\setcounter{bottomnumber}{50}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.8}
\usepgfplotslibrary{external,patchplots,groupplots}
\tikzexternalize
\usepackage{amsmath}
\usepackage[font=footnotesize]{caption}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\makeatletter
\renewcommand{\ALG@name}{Algoritmo}
\renewcommand{\listalgorithmname}{Lista de Algoritmos}
\renewcommand\fnum@algorithm{\fname@algorithm~\thealgorithm:}
\end_preamble
\options intoc,bibliography=totoc,index=totoc,BCOR10mm,captions=tableheading,titlepage,fleqn
\use_default_options true
\master tese.lyx
\begin_modules
customHeadersFooters
\end_modules
\maintain_unincluded_children false
\language brazilian
\language_package default
\inputencoding auto
\fontencoding global
\font_roman lmodern
\font_sans lmss
\font_typewriter lmtt
\font_math auto
\font_default_family default
\use_non_tex_fonts false
\font_sc false
\font_osf false
\font_sf_scale 100
\font_tt_scale 100
\graphics default
\default_output_format default
\output_sync 0
\bibtex_command default
\index_command default
\float_placement h
\paperfontsize default
\spacing single
\use_hyperref true
\pdf_title "Your title"
\pdf_author "Your name"
\pdf_bookmarks true
\pdf_bookmarksnumbered true
\pdf_bookmarksopen true
\pdf_bookmarksopenlevel 1
\pdf_breaklinks false
\pdf_pdfborder true
\pdf_colorlinks false
\pdf_backref false
\pdf_pdfusetitle false
\pdf_quoted_options "pdfpagelayout=OneColumn, pdfnewwindow=true, pdfstartview=XYZ, plainpages=false"
\papersize a4paper
\use_geometry true
\use_package amsmath 2
\use_package amssymb 2
\use_package cancel 0
\use_package esint 1
\use_package mathdots 1
\use_package mathtools 0
\use_package mhchem 1
\use_package stackrel 0
\use_package stmaryrd 0
\use_package undertilde 0
\cite_engine basic
\cite_engine_type default
\biblio_style plain
\use_bibtopic false
\use_indices false
\paperorientation portrait
\suppress_date false
\justification true
\use_refstyle 0
\branch NoChildDocument
\selected 0
\filename_suffix 0
\color #ff0000
\end_branch
\index Index
\shortcut idx
\color #008000
\end_index
\leftmargin 3cm
\topmargin 2.5cm
\rightmargin 2cm
\bottommargin 2.5cm
\headheight 12pt
\headsep 15pt
\footskip 28pt
\secnumdepth 3
\tocdepth 2
\paragraph_separation skip
\defskip medskip
\quotes_language english
\papercolumns 1
\papersides 2
\paperpagestyle fancy
\tracking_changes false
\output_changes false
\html_math_output 0
\html_css_as_file 0
\html_be_strict false
\end_header

\begin_body

\begin_layout Standard
\begin_inset Branch NoChildDocument
status open

\begin_layout Standard
\begin_inset CommandInset include
LatexCommand include
filename "header-footer-config.lyx"

\end_inset


\begin_inset CommandInset include
LatexCommand include
filename "tikz-pgfplots-config.lyx"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
newcounter{definitionMajorCounter}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
newcounter{definitionMinorCounter}[definitionMajorCounter]
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
setcounter{definitionMajorCounter}{0}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
setcounter{definitionMinorCounter}{0}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Chapter
Trabalhos Correlatos
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "chap:trabalhos-correlatos"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\noindent
\align right

\size scriptsize
\emph on
As much as I live I shall not imitate them or hate myself for being different
 to them.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Orhan Pamuk
\end_layout

\begin_layout Standard
Esta tese apresentou uma abordagem automatizada para projeto e análise de
 arquiteturas de sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
.
 Para isso, uma infraestrutura genérica para representação sistemática de
 conhecimento refinado de projeto foi elaborada, bem como um mecanismo para
 otimização multiobjetivo de arquiteturas de 
\emph on
software
\emph default
, viabilizando a manifestação explícita dos 
\emph on
trade-offs
\emph default
 envolvidos no projeto de tais arquiteturas.
 Esta infraestrutura disponibilizou todos os mecanismos necessários para
 a instanciação de um espaço de projeto (
\emph on
design space
\emph default
) concreto que captura as principais estratégias de construção de sistemas
 
\emph on
self-adaptive
\emph default
 baseados em 
\emph on
feedback control loops
\emph default
.
\end_layout

\begin_layout Standard
Este capítulo apresenta as dimensões de correlação referentes ao trabalho
 aqui apresentado e os principais estudos em cada uma dessas dimensões.
 São apresentados os objetivos e técnicas utilizadas em cada trabalho, bem
 como os pontos que se assemelham e diferem das contribuições apresentadas
 nesta tese.
 A Figura 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:Roteiro-do-chap11"

\end_inset

 apresenta o roteiro deste capítulo.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
begin{tikzpicture}[node distance=0.5cm]
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
node[state] (initial) {};
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
node[roadmapactivity] (dimensions) [below=of initial] {
\backslash
thechapter.1 Dimensões de Correlação}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

    edge[pre] (initial);
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
node[forkjoin] (fork1) [below=of dimensions] {};
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
draw[post] (dimensions.south) -- (fork1.north);
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
node[roadmapactivity,text width=4cm,minimum width=3.9cm,minimum height=32pt]
 (es-self-adaptive) [below=of fork1.west,anchor=north west] {
\backslash
thechapter.1.1 Engenharia de Software para Sistemas Self-Adaptive};
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
draw[post] (fork1.south -| es-self-adaptive) to (es-self-adaptive);
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
node[roadmapactivity,text width=4cm,minimum width=3.9cm,minimum height=32pt]
 (processes) [below=of fork1.east,anchor=north east] {
\backslash
thechapter.1.3 Processos de Projeto Arquitetural};
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
draw[post] (fork1.south -| processes) to (processes);
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
node[roadmapactivity,text width=4cm,minimum width=3.9cm,minimum height=32pt]
 (automated) at ($ (es-self-adaptive)!0.5!(processes) $) {
\backslash
thechapter.1.2 Projeto Automatizado de Arquiteturas de Software};
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
draw[post] (fork1.south -| automated) to (automated);
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
node[forkjoin,yshift=-15pt,anchor=west] at (fork1.west |- processes.south)
 (join1) {};
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
draw[post] (es-self-adaptive.south) -- (es-self-adaptive |- join1.north);
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
draw[post] (processes.south) -- (processes |- join1.north);
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
draw[post] (automated.south) -- (automated |- join1.north);
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
node[roadmapactivity] (discussion) [below=of join1] {
\backslash
thechapter.2 Discussão Final} edge[pre] (join1);
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
node[finalstate] (final) [below=of discussion] {}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

    edge[pre] (discussion);
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
end{tikzpicture}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:Roteiro-do-chap11"

\end_inset


\begin_inset Argument 1
status open

\begin_layout Plain Layout
Roteiro do capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:trabalhos-correlatos"

\end_inset


\end_layout

\end_inset

Roteiro do capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:trabalhos-correlatos"

\end_inset

.
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Section
Dimensões de Correlação
\end_layout

\begin_layout Standard
As abordagens apresentadas nesta tese estão associadas à utilização de mecanismo
s existentes e à contribuição de novas soluções em três amplas áreas de
 pesquisa: 
\emph on
i)
\emph default
 engenharia de 
\emph on
software
\emph default
 para sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
, 
\emph on
ii)
\emph default
 projeto automatizado (baseado em busca) de arquiteturas de 
\emph on
software
\emph default
; e 
\emph on
iii)
\emph default
 processos de projeto arquitetural baseados em atributos de qualidade.
 Portanto, a revisão de literatura apresentada neste capítulo considera
 trabalhos correlatos em cada uma dessas frentes de pesquisa.
 Os trabalhos são apresentados em ordem cronológica decrescente.
\end_layout

\begin_layout Subsection
Engenharia de Software para Sistemas Self-Adaptive
\end_layout

\begin_layout Standard
Embora os primeiros sistemas baseados em algoritmos adaptativos tenham surgido
 há algumas décadas, os esforços para organização sistemática de conhecimento
 de engenharia voltado para sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
 são relativamente recentes.
 Desde 2006, conferências especializadas no assunto -- tais como o SEAMS
 (
\emph on
Software Engineering for Adaptive and Self-Managing Systems
\emph default
) 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "SEAMS-website"

\end_inset

, o SASO (
\emph on
IEEE International Conference on Self-Adaptive and Self-Organizing Systems
\emph default
) 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "SASO-website"

\end_inset

 e os seminários Dagstuhl 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Daghstul-website"

\end_inset

 -- disponibilizam espaços importantes para formação da comunidade de pesquisa
 e troca de experiências referentes a engenharia de 
\emph on
software
\emph default
 para sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
.
 Dentre os tópicos estudados, destacam-se: processos para engenharia de
 requisitos de autogerenciamento, arquiteturas dinâmicas e autogerenciáveis,
 validação e verificação em tempo de execução, modelagem explícita de 
\emph on
feedback control loops
\emph default
 e tratamento de incertezas.
\end_layout

\begin_layout Standard
Diversos trabalhos para modelagem de 
\emph on
feedback control loops
\emph default
 como elementos arquiteturais de primeira classe vêm sendo propostos nos
 últimos anos.
 A motivação é o papel crucial que tais estruturas exercem no atendimento
 dos requisitos de adaptação e o objetivo é permitir a análise antecipada
 das propriedades exibidas pelo produto final de 
\emph on
software
\emph default
.
 Esta seção apresenta os principais estudos que envolvem técnicas genéricas
 para modelagem e análise de sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
 baseados em 
\emph on
feedback control loops
\emph default
.
 Vale ressaltar que um amplo conjunto de soluções para problemas particulares
 de autogerenciamento está disponível na literatura 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "6224389"

\end_inset

 e não serão aqui abordados por não se tratarem de abordagens genéricas
 de engenharia de 
\emph on
software
\emph default
 (aplicáveis em cenários diversos de autogerenciamento).
\end_layout

\begin_layout Paragraph
Abordagens Baseadas em Busca para Projeto de Sistemas Self-Adaptive.
\end_layout

\begin_layout Standard
Os mecanismos apresentados nesta tese constituem, tanto quanto sabemos,
 a primeira abordagem para projeto de sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
 que utiliza soluções baseadas em busca e otimização multiobjetivo 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "DBLP:conf/saso/AndradeM13,DBLP:conf/seke/AndradeM13"

\end_inset

.
 É importante ressaltar que mecanismos para otimização multiobjetivo podem
 ser utilizados, no projeto de sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
, para viabilizar duas diferentes metas:
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Otimização como lei de atuação aplicada em tempo de execução (
\emph on
on-line
\emph default
): neste cenário, a execução do algoritmo de otimização tem como objetivo
 a derivação das mudanças arquiteturais (adaptações) que devem ser aplicadas
 de modo a trazer o sistema de volta aos níveis de serviço desejados.
 Dessa forma, a otimização constitui alternativa às outras leis de atuação
 comumente utilizadas -- tais como PID ou 
\emph on
Static State Feedback Control
\emph default
 (apresentadas no Capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Sistemas-Self-Adaptive"

\end_inset

, Seção 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sub:Estratégias-para-Feedback"

\end_inset

).
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Otimização como técnica 
\emph on
off-line
\emph default
 para projeto arquitetural de sistemas gerenciadores: neste cenário, a otimizaçã
o é aplicada em tempo de projeto (
\emph on
off-line
\emph default
) para decidir -- dentre uma série de leis de controle e arquiteturas para
 autogerenciamento -- qual solução deverá ser implementada e implantada.
 Esta solução (arquitetura) representa a decisão de 
\emph on
trade-off
\emph default
 selecionada, do 
\emph on
Pareto-front
\emph default
, pelo arquiteto.
\end_layout

\begin_layout Standard
As contribuições apresentadas nesta tese estão relacionadas à meta 2 e nenhum
 trabalho relacionado com mesmo objetivo foi encontrado, tanto quanto sabemos,
 até o presente momento.
 Embora seja viável a transferência da infraestrutura aqui proposta para
 tempo de execução -- de modo a suportar controladores reconfiguráveis
\begin_inset Foot
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
Controladores que suportam a mudança não só dos valores de parâmetros (controlad
ores adaptativos) mas também da estrutura que define a lei de atuação, transduto
res, sensores e atuadores utilizados.
\end_layout

\end_inset

 -- tal aspecto não foi avaliado nesta tese e constitui potencial trabalho
 futuro.
\end_layout

\begin_layout Standard
Trabalhos que utilizam otimização para atendimento da meta 1 constituem
 soluções da área de 
\emph on
Dynamic Adaptive Search-Based Software Engineering
\emph default
 (DASBSE), descrita no Capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Sistemas-Self-Adaptive"

\end_inset

, Seção 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sub:Abordagens-Baseadas-Busca"

\end_inset

.
 Diversos trabalhos baseiam-se em otimização como mecanismo de controle
 em sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
, com considerável prevalência na área de 
\emph on
cloud computing
\emph default
.
 Técnicas de otimização com modelos lineares são utilizadas em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Lenk:2009:WIC:1564595.1564625"

\end_inset

 para alocação de recursos virtuais.
 Algoritmos genéticos para otimização de implantações baseada em demandas
 de processamento e atrasos em filas são utilizados em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "DBLP:conf/services/WadaSO09"

\end_inset

.
 MIP (
\emph on
Mixed Integer Programming
\emph default
) 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Wallace:2011:MIP:2095982"

\end_inset

 é utilizada em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "DBLP:conf/apscc/ChaisiriLN09"

\end_inset

 para otimização de implantação de máquinas virtuais baseada em capacidade
 de computação, armazenamento e largura de banda e em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Bertini:2010:POD:1746742.1747038"

\end_inset

 para otimizar o consumo de energia.
\end_layout

\begin_layout Standard

\emph on
Bin-packing
\emph default
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Vazirani:2001:AA:500776"

\end_inset

 é utilizado em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "perez2008adaptive"

\end_inset

 para otimização de alocação de tarefas em ambientes virtualizados e em
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "DBLP:journals/sigops/SteinderWC08"

\end_inset

 para otimização de distribuição de carga entre nós virtuais.
 Heurísticas e algoritmos de fluxo-máximo 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "gass2005an"

\end_inset

 são utilizados em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Tang:2007:SAP:1242572.1242618"

\end_inset

 para gerenciar alocação de recursos em larga escala.
 
\emph on
Hill Climbing
\emph default
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "burke2006search"

\end_inset

 vem sendo utilizado para maximização de vazão em serviços 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "DBLP:journals/tse/LitoiuRS00"

\end_inset

, minimização do número necessário de réplicas para satisfação de requisitos
 de qualidade de serviço 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Menasce:2008:HAO:1383559.1383562"

\end_inset

 e busca de componentes ótimos para qualidade de serviço em sistemas distribuído
s 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "DBLP:journals/tse/ZhengWL08"

\end_inset

.
 Redes de fluxo 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Ahuja:1993:NFT:137406"

\end_inset

 têm sido utilizadas para particionamento de carga entre nós 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Bokhari:1988:PPP"

\end_inset

 e maximização de utilização de recursos 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "RePEc:eee:ejores:v:109:y:1998:i:1:p:170-182"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Paragraph
Outras Abordagens para Projeto de Sistemas Self-Adaptive.
\end_layout

\begin_layout Standard
Um tema central nos trabalhos realizados pela comunidade de engenharia de
 
\emph on
software
\emph default
 para sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
 é a prospecção de métodos para modelagem explícita de 
\emph on
feedback control loops
\emph default
.
 Visto que propriedades de tais estruturas exercem impacto substancial nos
 atributos de qualidade apresentados pela solução final, a representação
 de 
\emph on
feedback control loops
\emph default
 como elementos arquiteturais de primeira classe é fundamental para viabilizar
 a análise antecipada das propriedades de autogerenciamento desejadas.
 Dentre os objetivos, destacam-se: investigação de propriedades SASO (
\emph on
Stability
\emph default
, 
\emph on
Accuracy
\emph default
, 
\emph on
Settling time
\emph default
 e 
\emph on
Overshoot
\emph default
), estimativa de 
\emph on
overheads
\emph default
 e de robustez de controle, predição de interações não desejadas entre múltiplos
 
\emph on
loops
\emph default
, dentre outros.
 Alguns trabalhos atuais -- analisados a seguir -- apresentam contribuições
 importantes em relação aos objetivos acima descritos.
\end_layout

\begin_layout Standard
Em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "183065"

\end_inset

, 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout

K
\backslash
v{r}ikava
\end_layout

\end_inset

 et al.
 utilizam modelos arquiteturais centrados em Teoria de Controle e modelagem
 específica de domínio para suportar a integração facilitada de diversas
 estratégias de autogerenciamento.
 Os autores apresentam uma nova linguagem de domínio específico -- denominada
 FCDL (
\emph on
Feedback Control Definition Language
\emph default
) -- para a definição de arquiteturas de 
\emph on
feedback control loops
\emph default
.
 A linguagem suporta operações de composição, distribuição e reflexão, viabiliza
ndo a coordenação de múltiplos 
\emph on
loops
\emph default
.
 A abordagem foi implementada em uma ferramenta denominada ACTRESS, baseada
 nas tecnologias 
\emph on
Eclipse Modeling Framework
\emph default
 (EMF) 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "steinberg2008emf"

\end_inset

 e Xtext/Xbase 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "eysholdt2010xtext"

\end_inset

.
 A abordagem suporta geração automática de código para a plataforma Akka
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "akka-website"

\end_inset

 e checagem de consistência de modelos através de restrições definidas pelo
 usuário em OCL/Xbase ou usando ferramentas externas de 
\emph on
model checking
\emph default
.
\end_layout

\begin_layout Standard
O trabalho apresentado nesta tese também baseia-se na definição de uma nova
 linguagem (atividade de metamodelagem), porém o domínio alvo não é diretamente
 a especificação de 
\emph on
feedback control loops
\emph default
 mas a construção de espaços de projeto voltados a domínios particulares
 de aplicação.
 Tal linguagem (DuSE) suportou a criação do modelo (espaço de projeto concreto)
 que representa as principais dimensões de projeto da área de sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
 (SA:DuSE).
 Embora disponibilize uma linguagem com expressividade considerável no domínio
 em questão, o trabalho de 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout

K
\backslash
v{r}ikava
\end_layout

\end_inset

 não suporta projeto automatizado de arquiteturas e não utiliza mecanismos
 para manifestação de 
\emph on
trade-offs
\emph default
 entre soluções.
 Consequentemente -- sob o ponto de vista de métodos para captura de conheciment
o refinado de projeto -- a curva de aprendizado de tal linguagem requer
 um esforço que não abrevia o tempo necessário para o projeto de boas arquitetur
as para sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
.
 Em contraste, a abordagem aqui proposta requer o uso deste conhecimento
 refinado apenas uma vez -- durante a elaboração do espaço de projeto concreto.
 A partir daí, a automação do projeto contribui para uma avaliação mais
 efetiva das diferentes arquiteturas candidatas disponibilizadas.
\end_layout

\begin_layout Standard
Em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "GildelaIglesia717423"

\end_inset

, Iglesia propõe um conjunto de 
\emph on
templates
\emph default
 formais para especificação e verificação de comportamento de autogerenciamento
 em uma família de sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
 distribuídos.
 Os 
\emph on
templates
\emph default
 contêm padrões para especificação de comportamento dos componentes MAPE-K
 de um sistema gerenciador e padrões para especificação de propriedades
 que suportam a verificação da corretude das adaptações criadas.
 Os autores utilizam autômatos temporizados (
\emph on
timed automata
\emph default
) 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "alur1994theory"

\end_inset

, TCTL (
\emph on
Timed Computation Tree Logic
\emph default
) 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "alur1992logics"

\end_inset

 e a ferramenta Uppaal 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "uppall-website"

\end_inset

 para análise das propriedades de autogerenciamento desenvolvidas.
\end_layout

\begin_layout Standard
O trabalho de Iglesia compartilha os mesmos objetivos do trabalho de 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout

K
\backslash
v{r}ikava
\end_layout

\end_inset

 apresentado acima, diferindo somente no tipo e grau de formalidade da notação
 utilizada na construção dos modelos.
 Dessa forma, as mesmas considerações apontadas para o trabalho de 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout

K
\backslash
v{r}ikava
\end_layout

\end_inset

 valem para o de Iglesia.
 Vale ressaltar, entretanto, que o uso de especificações comportamentais
 formais são importantes para a realização de análises arquiteturais mais
 sofisticadas.
\end_layout

\begin_layout Standard
Uma abordagem para tratamento de mudanças não antecipadas baseada em aprendizado
 (FUSION) é apresentada por Esfahani et al.
 em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "10.1109/TSE.2013.37"

\end_inset

.
 Os autores propõem o uso de modelos de 
\emph on
features
\emph default
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Gomaa:2004:DSP:983234"

\end_inset

 para representação de conhecimento de projeto e de mecanismos de aprendizado
 
\emph on
on-line
\emph default
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Alpaydin:2010:IML:1734076"

\end_inset

 para suportar as decisões de adaptação sem requerer uma representação explícita
 da estrutura interna da aplicação.
 Uma das grandes vantagens da abordagem é suportar adaptação a mudanças
 não antecipadas (imprevistas).
 Embora o FUSION não se limite a uma abordagem de aprendizado em particular,
 os autores utilizam a técnica 
\emph on
M5 model tree
\emph default
 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "solomatine2002data"

\end_inset

 em função da sua facilidade de treinamento e capacidade de eliminação de
 
\emph on
features
\emph default
 insignificantes.
\end_layout

\begin_layout Standard
Embora a abordagem proposta nesta tese considere somente 
\emph on
feedback control
\emph default
 como mecanismo viabilizador da lei de atuação, outras estratégias -- tais
 como aprendizado de máquina, gramáticas de grafos ou 
\emph on
policies
\emph default
 -- podem ser modeladas como novos pontos de variação da dimensão de lei
 de controle.
 O espaço de projeto resultante será, obviamente, ainda maior.
 Acredita-se, entretanto, que a estratégia de busca baseada em metaheurísticas
 aqui adotada continuará disponibilizando soluções efetivas (mesmo sendo
 sub-ótimas) em um tempo de execução aceitável.
\end_layout

\begin_layout Standard
Em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "villegas:hal-00713315"

\end_inset

, Villegas et al.
 propõem um modelo de referência -- denominado DYNAMICO -- caracterizado
 pela execução de 
\emph on
loops
\emph default
 em três diferentes níveis: 
\emph on
i)
\emph default
 adaptação a mudanças nos objetivos de controle (ex: adição de novos 
\emph on
Service Level Agreements
\emph default
); 
\emph on
ii)
\emph default
 adaptação da estrutura do sistema gerenciador que realiza o controle (controle
 reconfigurável); e 
\emph on
iii)
\emph default
 adaptação dos mecanismos de monitoramento de sistema e de ambiente utilizados.
 A abordagem define os principais componentes e estratégias para separação
 de 
\emph on
concerns
\emph default
 entre diferentes 
\emph on
feedback control loops
\emph default
 e justifica a necessidade de autogerenciamento nos três níveis informados
 acima como importante para obter-se uma maior flexibilidade e robustez
 nas ações de adaptação.
\end_layout

\begin_layout Standard
O DYNAMICO apresenta uma descrição, em notação 
\emph on
ad-hoc
\emph default
, de uma arquitetura de referência para sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
.
 Embora represente uma contribuição significativa para arquitetos com pouca
 experiência no domínio, não há suporte efetivo para a comparação e análise
 de arquiteturas candidatas e os aninhamentos de 
\emph on
loops
\emph default
 se resumem aos três níveis propostos no trabalho.
 Em contraste, a abordagem aqui apresentada suporta um número arbitrário
 de 
\emph on
feedback control loops
\emph default
 aninhados, bem como a detecção de 
\emph on
loops
\emph default
 com interações não desejadas.
\end_layout

\begin_layout Standard
Em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "DBLP:journals/taas/WeynsMA12"

\end_inset

, Weyns et al.
 apresentam o FORMS: um modelo de referência para especificação formal de
 sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
 distribuídos, que unifica conceitos de três diferentes áreas: reflexão
 computacional, coordenação de processos distribuídos e adaptação via MAPE-K.
 A abordagem disponibiliza um pequeno conjunto de elementos de modelagem
 que captura os principais conceitos de projeto no domínio de sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
.
 O FORMS utiliza a linguagem de especificação Z 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "potter1996introduction"

\end_inset

 para suportar a modelagem e análise de 
\emph on
feedback control loops
\emph default
.
 O modelo de referência é aplicado na especificação de um sistema 
\emph on
self-adaptive
\emph default
 para monitoramento de tráfego de veículos.
\end_layout

\begin_layout Standard
Embora o FORMS disponibilize um conjunto expressivo de constructos para
 o domínio de sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
 e apresente bons recursos para análise formal de arquitetural de 
\emph on
feedback control
\emph default
, nenhum mecanismo para projeto automatizado é apresentado e sua infraestrutura
 rigorosa para especificação formal de comportamento de autogerenciamento
 pode implicar em uma curva de aprendizado mais acentuada.
\end_layout

\begin_layout Standard
Vogel & Giese, em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "VG12b"

\end_inset

, propõem uma nova linguagem de modelagem para descrição explícita de 
\emph on
feedback control loops
\emph default
 baseada em megamodelos em tempo de execução (múltiplos 
\emph on
models@runtime
\emph default
) Adicionalmente, um interpretador definindo semânticas de execução de modelos
 viabiliza a realização das adaptações arquiteturais.
 A abordagem é caracterizada por quatro aspectos principais: 
\emph on
i)
\emph default
 os 
\emph on
feedback control loops
\emph default
 são explicitamente descritos nos megamodelos; 
\emph on
ii)
\emph default
 a adaptação é especificada em um nível de abstração mais alto, através
 de operações que atuam nos modelos que constituem os megamodelos; 
\emph on
iii)
\emph default
 os megamodelos são implantados juntos à solução e, portanto, podem ser
 modificados em tempo de execução; e 
\emph on
iv)
\emph default
 a plataforma disponibiliza suporte nativo à comunicação entre modelos,
 facilitando a especificação de 
\emph on
loops
\emph default
 de controle aninhados.
\end_layout

\begin_layout Standard
Em contraste, a abordagem aqui apresentada baseia-se na utilização de linguagens
 de modelagem padronizadas e de ampla adoção na indústria, tais como a MOF
 e a UML.
 Embora tais aspectos sejam aqui utilizados como mecanismo 
\emph on
off-line
\emph default
 de projeto arquitetural, trabalhos futuros incluem a transferência desta
 infraestrutura de otimização para o tempo de execução, caracterizando uma
 solução também baseada em 
\emph on
models@runtime
\emph default
.
\end_layout

\begin_layout Standard
Um 
\emph on
profile
\emph default
 UML para modelagem de 
\emph on
feedback control loops
\emph default
 é apresentado por Hebig em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Hebig:2010:MCL:1809036.1809042"

\end_inset

.
 A abordagem suporta a especificação de múltiplos 
\emph on
loops
\emph default
 e disponibiliza mecanismos básicos para verificação de regras de boa formação
 de modelos (
\emph on
warning signals
\emph default
).
 O 
\emph on
profile
\emph default
 suporta a especificação de esquemas de controle centralizado e descentralizado.
 No trabalho aqui apresentado, entretanto, os 
\emph on
profiles
\emph default
 UML representam um mecanismo de suporte à especificação de 
\emph on
feedback control loops
\emph default
, viabilizando a identificação dos locais de decisão arquitetural, automação
 das atividades de projeto e detecção de arquiteturas candidatas inválidas.
\end_layout

\begin_layout Standard
Finalmente, em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Cheng:2006:ASP:1137677.1137679"

\end_inset

, Cheng et al.
 apresentam uma linguagem de adaptação baseada em 
\emph on
utility functions
\emph default
 para suporte a 
\emph on
self-adaptation
\emph default
 na presença de múltiplos objetivos.
 As possíveis adaptações são modeladas utilizando estruturas rotuladas de
 Kripke 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "laroussinie2002model"

\end_inset

 -- um tipo particular de autômato finito não-determinístico para especificação
 comportamental de sistemas.
 Adaptações conflitantes são resolvidas através da especificação de 
\emph on
utility functions
\emph default
.
\end_layout

\begin_layout Standard
Conforme apresentado no Capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:otimizacao"

\end_inset

, métodos de otimização com articulação 
\emph on
a priori
\emph default
 de preferência -- tais como 
\emph on
utility functions
\emph default
 -- convertem um problema de otimização multiobjetivo em um problema de
 objetivo único.
 Porém, a efetividade do método é fortemente influenciada pela escolha do
 vetor de fatores de preferência.
 A abordagem aqui apresentada, por outro lado, acomoda a natureza multiobjetivo
 do problema de projeto de sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
 como aspecto essencial do método, como consequência da utilização de técnicas
 com articulação 
\emph on
a posteriori
\emph default
 de preferência.
\end_layout

\begin_layout Standard
A Tabela 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "tab:es-para-sistemas-sa"

\end_inset

 apresenta um resumo das abordagens de engenharia de 
\emph on
software
\emph default
 para sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
 descritas nesta seção.
 Para cada trabalho, são informados: 
\emph on
i)
\emph default
 a lei de atuação utilizada; 
\emph on
ii)
\emph default
 o suporte à manifestação de 
\emph on
trade-offs
\emph default
 de projeto, às atividades de 
\emph on
Model-Driven Engineering
\emph default
 (MDE), à especificação comportamental e a regras de boa formação de soluções;
 e 
\emph on
iii)
\emph default
 o método de avaliação utilizado no trabalho.
 O suporte aos itens descritos em 
\emph on
ii)
\emph default
 é indicado como total (
\size scriptsize
✚
\size default
), parcial (
\size scriptsize
✙
\size default
) ou ausente (
\size scriptsize
✖
\size default
).
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
centering
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
begin{tikzpicture}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
node [draw=black!15, fill=mycolor1!15, thin, rectangle, rounded corners,
 inner sep=8pt, inner ysep=8pt]
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

{
\end_layout

\end_inset


\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="10" columns="7">
<features rotate="0" booktabs="true" tabularvalignment="middle">
<column alignment="left" valignment="top" width="7text%">
<column alignment="center" valignment="top" width="11text%">
<column alignment="center" valignment="top" width="12text%">
<column alignment="center" valignment="top" width="9text%">
<column alignment="center" valignment="top" width="17text%">
<column alignment="center" valignment="top" width="11text%">
<column alignment="center" valignment="top" width="10text%">
<row>
<cell alignment="left" valignment="bottom" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Trabalho
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="bottom" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Lei de Atuação
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="bottom" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Manifestação de Trade-offs
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="bottom" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Atividades MDE
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="bottom" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Especificação de Comportamento
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="bottom" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Regras de Boa Formação
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="bottom" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Avaliação
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Andrade & Macêdo 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "DBLP:conf/saso/AndradeM13"

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Teoria de Controle
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✚
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\emph on
Pareto-front
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✚
\begin_inset Newline newline
\end_inset

OCL
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Indicadores, Estudo de Caso e Experimento Controlado
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout

K
\backslash
v{r}ikava
\end_layout

\end_inset

 et al.
 
\size default

\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "183065"

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Teoria de Controle
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✙
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Geração de Código
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✚
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\emph on
Ptolemy
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✚
\begin_inset Newline newline
\end_inset

OCL
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Estudo de Caso
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Iglesia 
\size default

\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "GildelaIglesia717423"

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
\emph on
Policies
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✚
\begin_inset Newline newline
\end_inset

TCTL
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✚
\begin_inset Newline newline
\end_inset

TCTL
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Estudo de Caso
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Esfahani et al.
 
\size default

\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "10.1109/TSE.2013.37"

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Aprendizado de Máquina + 
\emph on
Feature Models
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✙
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\emph on
Utility Functions
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✚
\begin_inset Newline newline
\end_inset

xADL
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Estudo de Caso
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Villegas et al.
 
\size default

\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "villegas:hal-00713315"

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Teoria de Controle
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Estudo de Caso
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Weyns et al.
 
\size default

\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "DBLP:journals/taas/WeynsMA12"

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Reflexão + Adaptação Arquitetural
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✚
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Z
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✚
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Z
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Estudo de Caso
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Vogel & Giese 
\size default

\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "VG12b"

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
\emph on
Triple Graph Grammars
\emph default
 (TGG)
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✚
\begin_inset Newline newline
\end_inset

TGG
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Exemplos Isolados
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Hebig 
\size default

\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Hebig:2010:MCL:1809036.1809042"

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Teoria de Controle
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✚
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\emph on
Warning Signals
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Estudo de Caso
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Cheng et al.
 
\size default

\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Cheng:2006:ASP:1137677.1137679"

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
\emph on
Policies
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✙
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\emph on
Utility Functions
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✚
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Estruturas de Kripke
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
✖
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Estudo de Caso
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout

};
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
end{tikzpicture}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "tab:es-para-sistemas-sa"

\end_inset


\begin_inset Argument 1
status open

\begin_layout Plain Layout
Abordagens de engenharia de 
\emph on
software
\emph default
 para sistemas 
\emph on
self-adaptive
\end_layout

\end_inset

Abordagens de engenharia de 
\emph on
software
\emph default
 para sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
.
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection
Projeto Automatizado de Arquiteturas de Software
\end_layout

\begin_layout Standard
Esta seção apresenta os principais trabalhos referentes a projeto arquitetural
 automatizado sem, no entanto, estarem direcionados à construção de sistemas
 
\emph on
self-adaptive
\emph default
 em particular.
 Embora as primeiras ideias referentes a espaços de projeto (ainda não estrutura
dos) tenham aparecido há quase 25 anos 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "lane1990studying"

\end_inset

, trabalhos atuais 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "DBLP:journals/software/Shaw12"

\end_inset

 ainda evidenciam a importância de tais estratégias, dado o número relativamente
 pequeno de abordagens para sistematização de espaços de projeto presentes
 na literatura.
\end_layout

\begin_layout Standard
Uma abordagem multiobjetivo para síntese de arquiteturas de 
\emph on
software
\emph default
 a partir de diagramas de casos de uso UML é apresentada por Räihä et al.
 em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "DBLP:conf/gecco/RaihaKM11"

\end_inset

.
 Os autores apresentam um espaço de projeto (
\emph on
design space
\emph default
) contendo um conjunto de soluções arquiteturais padronizadas e adotam otimizaçã
o multiobjetivo para evidenciar 
\emph on
trade-offs
\emph default
 entre facilidade de modificação (
\emph on
modifiability
\emph default
) e eficiência -- ambos a serem maximizados.
 As soluções padronizadas incluem estilos arquiteturais tais como 
\emph on
message dispatcher
\emph default
 e 
\emph on
client-server
\emph default
, bem como padrões de projeto tais como 
\emph on
facade
\emph default
, 
\emph on
mediator
\emph default
, 
\emph on
strategy
\emph default
, 
\emph on
adapter
\emph default
 e 
\emph on
template method
\emph default
.
\end_layout

\begin_layout Standard
Em contraste, a abordagem aqui apresentada tem como objetivo realizar o
 reprojeto de uma arquitetura de 
\emph on
software
\emph default
 inicial (sem recursos para autogerenciamento) de modo que ela passe a apresenta
r comportamento 
\emph on
self-adaptive
\emph default
.
 Entretanto, espaços de projeto que recebem como entrada casos de uso UML
 (bem como qualquer outro constructo baseado na MOF) podem também ser definidos
 na abordagem aqui proposta.
\end_layout

\begin_layout Standard
Em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "koziolek2011g"

\end_inset

, Koziolek apresenta uma infraestrutura de metamodelagem para realização
 de melhorias em arquiteturas, com foco em desempenho e outros atributos.
 O projeto automatizado é guiado por uma abordagem de otimização multiobjetivo
 que utiliza Redes de Filas em Camadas (
\emph on
Layered Queue Network
\emph default
 - LQN) 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "DBLP:journals/tse/FranksOWDD09"

\end_inset

 e simulação como funções de 
\emph on
fitness
\emph default
.
 A abordagem inclui ainda extensões para utilização de táticas de domínio
 específico e de uma fase pós-otimização para intensificação das soluções
 obtidas.
 Koziolek compara os desempenhos com e sem as extensões propostas, concluindo
 que uma convergência mais rápida é obtida com o uso das extensões.
\end_layout

\begin_layout Standard
Embora a abordagem aqui apresentada adote técnicas similares de otimização
 e metamodelagem, as mudanças arquiteturais que geram as estratégias de
 
\emph on
feedback control
\emph default
 envolvidas demandaram um metamodelo mais expressivo para a construção do
 espaço de projeto concreto aqui apresentado.
 O metamodelo proposto nesta tese (linguagem para especificação de espaços
 de projeto arquitetural) suporta o tratamento de dependências entre dimensões
 de projeto e regras para detecção de arquiteturas candidatas inválidas.
 O trabalho de Koziolek tem como objetivo a melhoria de arquiteturas em
 relação a desempenho e custo de implementação, enquanto a abordagem apresentada
 nesta tese tem como meta a geração de arquiteturas de sistemas gerenciadores
 com boas propriedades de controle.
 Adicionalmente, a abordagem de Koziolek assume que as modificações arquiteturai
s não mudam funcionalidades (somente refatoração), ao passo que a abordagem
 aqui proposta permite a inclusão de novos elementos arquiteturais.
 O trabalho de Koziolek não suporta mudanças em propriedades multivaloradas
 do modelo.
 Por outro lado, seu trabalho não apresenta a limitação de que os pontos
 de variação de uma dimensão não mudam em função do modelo de entrada, conforme
 apresentado pela abordagem apresentada nesta tese.
\end_layout

\begin_layout Standard
Saxena & Karsai propõem em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "DBLP:conf/ecbs/SaxenaK11"

\end_inset

 um 
\emph on
metaframework
\emph default
 para exploração de espaços de projeto.
 O objetivo é a disponibilização de uma infraestrutura flexível para exploração
 de espaços de projeto de modo independente de domínio e utilizando diversas
 estratégias de busca.
 Uma versão preliminar do 
\emph on
metaframework
\emph default
 foi desenvolvida com base em tecnologias tais como o GME (
\emph on
Generic Modeling Environment
\emph default
) 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "ledeczi2001generic"

\end_inset

 e apresenta ainda uma linguagem abstrata para exploração de espaços de
 projeto (ADSEL), uma linguagem para especificação de restrições (CSL) e
 interpretadores para transformação automática de modelos em problemas de
 otimização.
\end_layout

\begin_layout Standard
A abordagem aqui apresentada adota estratégias similares de exploração de
 espaços de projeto, porém com foco em projeto arquitetural em vez de resolução
 geral de problemas (alocação de recursos, roteamento, escalonamento, etc),
 conforme afirmado pelos autores acima.
 Adicionalmente, o trabalho aqui apresentado é baseado em tecnologias padronizad
as para modelagem de sistemas, em contraste à proposta de novas linguagens
 apresentada por Saxena & Karsai.
\end_layout

\begin_layout Standard
Finalmente, em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "mkaouer2010high"

\end_inset

, Mkaouer et al.
 apresentam uma abordagem escalável para otimização multiobjetivo de operações
 de refatoração de 
\emph on
software
\emph default
.
 Os autores utilizam o NSGA-III para encontrar boas refatorações em relação
 a 15 métricas de qualidade (funções-objetivo) diferentes.
 As métricas utilizadas foram: 
\emph on
Weighted Method per Class
\emph default
 (WMC), 
\emph on
Response for a Class
\emph default
 (RC), 
\emph on
Lack of Cohesion of Methods
\emph default
 (LCOM), 
\emph on
Cyclomatic Complexity
\emph default
 (CC), 
\emph on
Number of Attributes
\emph default
 (NA), 
\emph on
Attribute Hiding Factor
\emph default
 (AH), 
\emph on
Method Hiding Factor
\emph default
 (MH), 
\emph on
Number of Lines of Code
\emph default
 (NLC), 
\emph on
Coupling Between Object Classes
\emph default
 (CBO), 
\emph on
Number of Associations
\emph default
 (NAS), 
\emph on
Number of Classes
\emph default
 (NC), 
\emph on
Depth of Inheritance Tree
\emph default
 (DIT), 
\emph on
Polymorphism Factor
\emph default
 (PF), 
\emph on
Attribute Inheritance Factor
\emph default
 (AIF) e 
\emph on
Number of Children
\emph default
 (NOC).
 A abordagem foi implementada e avaliada em sete projetos de 
\emph on
software
\emph default
 livre e concluiu-se que, em média, 92% dos 
\emph on
code-smells
\emph default
 foram corrigidos com a otimização.
 A análise estatística de 31 execuções da otimização mostrou que o desempenho
 é significativamente melhor quando comparado à otimização com o NSGA-II.
\end_layout

\begin_layout Standard
Visto que esta tese não aborda problemas de otimização com mais de quatro
 objetivos, o NSGA-II foi utilizado como 
\emph on
backend
\emph default
 de otimização.
 Entretanto, a plataforma implementada permite o uso de diferentes abordagens
 de otimização e a utilização do NSGA-III para suportar problemas com mais
 funções-objetivo é parte dos trabalhos futuros.
 Enquanto a abordagem de Mkaouer et al.
 tem como meta a refatoração de sistemas, a solução apresentada nesta tese
 tem como objetivo a extensão de uma arquitetura que representa o sistema
 gerenciado para inclusão do sistema gerenciador (adição de 
\emph on
feedback control loops
\emph default
).
\end_layout

\begin_layout Standard
A Tabela 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "tab:automacao-design-arquiteturas"

\end_inset

 apresenta um resumo das abordagens para automação de projeto arquitetural
 descritas nesta seção.
 Para cada trabalho, são informados: 
\emph on
i)
\emph default
 o objetivo; 
\emph on
ii)
\emph default
 a técnica utilizada na automação do projeto; 
\emph on
iii)
\emph default
 os artefatos de entrada e saída; 
\emph on
iv)
\emph default
 as funções de 
\emph on
fitness
\emph default
 empregadas e; 
\emph on
v)
\emph default
 o método de avaliação utilizado.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
centering
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
begin{tikzpicture}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
node [draw=black!15, fill=mycolor1!15, thin, rectangle, rounded corners,
 inner sep=8pt, inner ysep=8pt]
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

{
\end_layout

\end_inset


\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="6" columns="7">
<features rotate="0" booktabs="true" tabularvalignment="middle">
<column alignment="left" valignment="middle" width="7text%">
<column alignment="center" valignment="middle" width="11text%">
<column alignment="center" valignment="middle" width="12text%">
<column alignment="center" valignment="middle" width="13text%">
<column alignment="center" valignment="middle" width="13text%">
<column alignment="center" valignment="middle" width="10text%">
<column alignment="center" valignment="middle" width="10text%">
<row>
<cell alignment="left" valignment="bottom" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Trabalho
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="bottom" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Objetivo
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="bottom" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Técnica de Otimização
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="bottom" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Artefato de Entrada
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="bottom" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Artefato de Saída
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="bottom" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Funções de Fitness
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="bottom" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Avaliação
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Andrade & Macêdo
\begin_inset Newline newline
\end_inset


\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "DBLP:conf/saso/AndradeM13"

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Reprojeto Arquitetural
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
NSGA-II
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Diagrama de Componentes e de Implantação
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Diagrama de Componentes e de Implantação
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Teoria de Controle + definidas pelo usuário
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Indicadores, Estudo de Caso e Experimento Controlado
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="middle" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Räihä et al.
 
\size default

\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "DBLP:conf/gecco/RaihaKM11"

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Projeto Arquitetural
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Algoritmos Genéticos
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Diagramas de Caso de Uso e de Sequência
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Diagrama de Classes
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Métricas CK
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Estudo de Caso
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="middle" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Koziolek 
\size default

\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "koziolek2011g"

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Reprojeto Arquitetural
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
NSGA-II
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Diagrama de Componentes e de Implantação
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Diagrama de Componentes e de Implantação
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
LQN + simulação
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Indicadores e Estudo de Caso
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="middle" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Saxena & Karsai 
\size default

\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "DBLP:conf/ecbs/SaxenaK11"

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Resolução de Problemas Genéricos
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Várias
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Modelo Representando o Problema
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Modelo Representando a Solução
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Definidas pelo Usuário
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Estudo de Caso
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Mkouer et al.
 
\size default

\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "mkaouer2010high"

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Refatoração
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
NSGA-III
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Código-fonte
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Código-fonte
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
WMC, RFC, LCOM, CC, NA, AH, MH, NLC, CBO, NAS, NC, DIT, PF, AIF e NOC
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Experimento com 7 Sistemas
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout

};
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
end{tikzpicture}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "tab:automacao-design-arquiteturas"

\end_inset


\begin_inset Argument 1
status open

\begin_layout Plain Layout
Abordagens de projeto automatizado de arquiteturas de 
\emph on
software
\end_layout

\end_inset

Abordagens de projeto automatizado de arquiteturas de 
\emph on
software
\emph default
.
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Subsection
Processos de Projeto Arquitetural Baseados em Atributos de Qualidade
\end_layout

\begin_layout Standard
Conforme apresentado no Capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Arquiteturas"

\end_inset

, os processos de projeto arquitetural guiados por atributos de qualidade
 baseiam-se na identificação antecipada de tais atributos a partir de requisitos
 arquiteturalmente significativos e na seleção de táticas de projeto arquitetura
l que induzem o atendimento destes atributos.
 Ao colocar os atributos de qualidade como elemento central do processo,
 dá-se ênfase à prospecção de um mecanismo mais rigoroso de mapeamento entre
 táticas arquiteturais e grau de atendimento desses atributos de qualidade.
 Esta seção apresenta os principais processos de projeto arquitetural guiados
 por atributos de qualidade.
\end_layout

\begin_layout Standard
Um método baseado em ontologias para projeto arquitetural (Quark) é apresentado
 por Ameller em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "ameller2014-phdthesis"

\end_inset

.
 A solução integra requisitos não-funcionais ao processo de projeto e disponibil
iza meios para auxílio à tomada de decisão.
 O trabalho tem como meta a disponibilização de uma ferramenta para gerenciament
o de 
\emph on
design rationale
\emph default
 (ArchiTech) e, em contraste à abordagem aqui apresentada, não suporta projeto
 automatizado nem meios para manifestação de 
\emph on
trade-offs
\emph default
.
\end_layout

\begin_layout Standard
O método 
\emph on
Attribute-Driven Design
\emph default
 (ADD) é apresentado por Wojcik et al.
 em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "swarch.add"

\end_inset

.
 O ADD define um processo recursivo de projeto que decompõe o sistema através
 da aplicação de táticas e padrões arquiteturais de modo a satisfazer os
 atributos de qualidade desejados.
 As iterações do ADD consistem de fases de planejamento (
\emph on
plan
\emph default
), execução (
\emph on
do
\emph default
) e verificação (
\emph on
check
\emph default
).
 Na fase de planejamento, os atributos de qualidade mais importantes são
 selecionados, enquanto na fase de execução os elementos mais adequados
 ao atendimento dos atributos selecionados são instanciados.
 Finalmente, na fase de verificação, analisa-se o projeto resultante para
 determinar se os requisitos são satisfatoriamente atendidos.
 O ADD, diferente da abordagem proposta nesta tese, define um método mais
 qualitativo e não automatizado para projeto arquitetural baseado em atributos
 de qualidade.
\end_layout

\begin_layout Standard
Em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Al-Naeem:2005:QSA:1062455.1062508"

\end_inset

, Al-Naeem et al.
 apresentam uma abordagem quantitativa para descoberta de arquiteturas com
 melhor atendimento de metas de qualidade conflitantes.
 Os autores utilizam o método AHP (
\emph on
Analytic Hierarchy Process
\emph default
) 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "saaty1990make"

\end_inset

 para calcular uma pontuação para cada arquitetura candidata.
 De forma similar às abordagens baseadas em 
\emph on
utility functions
\emph default
, o AHP também requer o uso de um vetor de fatores de preferência e difere,
 portanto, do método com articulação 
\emph on
a posteriori
\emph default
 de preferência aqui adotado.
\end_layout

\begin_layout Standard
Finalmente, Matinlassi propõe em 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "matinlassi2002quality"

\end_inset

 um método não-automatizado para transformação de modelos arquiteturais
 (QADA) de acordo com requisitos de qualidade predefinidos.
 Os autores utilizam um banco de dados de estilos arquiteturais e um conjunto
 de regras de transformação para guiar a busca por novas arquiteturas.
 Em contraste, a abordagem aqui apresentada disponibiliza um método mais
 quantitativo, supondo que métodos confiáveis para avaliação de qualidade
 estão disponíveis e são utilizados.
\end_layout

\begin_layout Standard
A Tabela 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "tab:processos-projeto-baseados-AQ"

\end_inset

 apresenta um resumo das abordagens para projeto arquitetural baseado em
 atributos de qualidade descritas nesta seção.
 O método de avaliação de atributos proposto em cada trabalho é identificado
 como quantitativo ou qualitativo e a técnica de mapeamento entre atributos
 de qualidade e táticas arquiteturais é apresentada.
 São informados ainda os atributos de qualidade considerados no trabalho,
 a forma de representação de conhecimento de projeto e o método de avaliação
 da abordagem proposta.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\noindent
\align center
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
centering
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
begin{tikzpicture}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
node [draw=black!15, fill=mycolor1!15, thin, rectangle, rounded corners,
 inner sep=8pt, inner ysep=8pt]
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

{
\end_layout

\end_inset


\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="6" columns="6">
<features rotate="0" booktabs="true" tabularvalignment="middle">
<column alignment="left" valignment="middle" width="7text%">
<column alignment="center" valignment="middle" width="14text%">
<column alignment="center" valignment="middle" width="16text%">
<column alignment="center" valignment="middle" width="16text%">
<column alignment="center" valignment="middle" width="16text%">
<column alignment="center" valignment="middle" width="10text%">
<row>
<cell alignment="left" valignment="middle" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Trabalho
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Tipo de Abordagem
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Técnica de Mapeamento
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Atributos Considerados
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Representação de Conhecimento de Projeto
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size scriptsize
Avaliação
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="middle" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Andrade & Macêdo
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "DBLP:conf/saso/AndradeM13"

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Quantitativo
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Métricas + Busca (metaheurísticas)
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
De Domínio Específico (sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
)
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Espaços de Projeto
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Indicadores, Estudo de Caso e Experimento Controlado
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Ameller 
\size default

\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "ameller2014-phdthesis"

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Qualitativo
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Ontologias → Decisões
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Confiabilidade e Usabilidade
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Ontologias
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Questionários
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="middle" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Wojcik et al.
 
\size default

\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "swarch.add"

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Qualitativo
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Estilos → Atributos
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Nenhum Específico
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Estilos
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" bottomline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Estudos de Caso
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="middle" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Al-Naeem et al.
 
\size default

\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "Al-Naeem:2005:QSA:1062455.1062508"

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Quantitativo
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Métricas
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Facilidade de Modificação, Escalabilidade, Desempenho e Custo
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Banco de Dados de Estilos
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Estudo de Caso
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="middle" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Matinlassi 
\size default

\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "matinlassi2002quality"

\end_inset


\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Qualitativo
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Estilos → Atributos
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Portabilidade, Confiabilidade, Disponibilidade e Extensibilidade
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Estilos
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="middle" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size scriptsize
Estudo de Caso
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout

};
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
end{tikzpicture}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "tab:processos-projeto-baseados-AQ"

\end_inset


\begin_inset Argument 1
status open

\begin_layout Plain Layout
Abordagens de processo de projeto arquitetural baseado em atributos de
\begin_inset Newline newline
\end_inset

qualidade
\end_layout

\end_inset

Abordagens de processo de projeto arquitetural baseado em atributos de qualidade.
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Section
Discussão Final
\end_layout

\begin_layout Standard
O projeto de arquiteturas de 
\emph on
software
\emph default
 que sejam efetivas em relação ao atendimento dos atributos de qualidade
 desejados é uma tarefa que requer o uso de conhecimento refinado e cuja
 sistematização apresenta desafios.
 Com algumas poucas exceções, a maioria dos métodos para projeto e análise
 de arquiteturas de 
\emph on
software
\emph default
 definem procedimentos qualitativos e manuais, cujo sucesso depende fortemente
 da experiência e habilidade do arquiteto encarregado de tais atividades.
 Dentre os principais desafios presentes na definição de processos para
 projeto e análise de arquiteturas de 
\emph on
software
\emph default
, destacam-se:
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Documentação de conhecimento refinado (táticas arquiteturais e arquiteturas
 candidatas): a transformação de conhecimento tácito em conhecimento estruturado
 de forma sistemática é fundamental para alavancar o desenvolvimento de
 arquiteturas mais efetivas.
 A prática comum envolve o uso de arquiteturas de referência e catálogos
 de estilos e padrões arquiteturais.
 Embora tais abordagens já tragam benefícios para uma formação abreviada
 de bons arquitetos, a falta de suporte para manipulação direta por ferramentas
 e a dificuldade de associação e comparação de arquiteturas candidatas limita
 os benefícios destas abordagens no uso rotineiro pela indústria.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Mapeamento entre táticas e indução de atributos de qualidade: embora a documenta
ção sistemática de conhecimento refinado já contribua significativamente
 para o projeto de boas arquiteturas, o objetivo final é a obtenção de produtos
 de 
\emph on
software
\emph default
 que apresentem os atributos de qualidade desejados.
 Arquiteturas de notória efetividade são frequentemente caracterizadas por
 uma combinação sensata de estilos arquiteturais, conectores sofisticados
 e aspectos comportamentais bem elaborados.
 Conhecer e documentar quais táticas arquiteturais são mais adequadas à
 indução de determinados atributos de qualidade são atividades valiosas
 pois favorecem o reuso de soluções interessantes e tornam o processo de
 projeto mais previsível.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Técnicas eficazes para análise e predição de propriedades: a realização
 de análises mais rigorosas de modelos arquiteturais permite a detecção
 antecipada de problemas e a comparação de arquiteturas alternativas em
 relação a um ou mais atributos de qualidade.
 Para isso, notações de modelagem com suporte à especificação formal de
 aspectos estruturais e comportamentais devem ser utilizadas.
 O objetivo é antecipar, com certa precisão, como os aspectos arquiteturais
 adotados impactam o atendimento dos atributos de qualidade envolvidos.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Documentação de 
\emph on
rationale
\emph default
: conforme apresentado no Capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Arquiteturas"

\end_inset

, o conjunto formado pelas intenções, premissas, razões e ponderações adotadas
 pelo arquiteto durante o processo de projeto é denominado 
\emph on
rationale
\emph default
.
 O 
\emph on
rationale
\emph default
 é a descrição do caminho trilhado pelo arquiteto, as decisões por ele tomadas
 e os motivos para tais ações.
 Esta informação dificilmente está presente em algum modelo ou diagrama
 representando a arquitetura e, portanto, precisa ser descrito em algum
 outro artefato e associado aos elementos arquiteturais correspondentes.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Rastreamento entre arquitetura e artefatos de implementação: após o término
 do seu projeto, uma arquitetura geralmente tem seus módulos detalhados
 até o ponto em que possam ser efetivamente implementados.
 Tal atividade geralmente implica em mapeamentos não biunívocos, o que dificulta
 rastreamentos futuros entre elementos arquiteturais e de implementação,
 e vice-versa.
 Estes rastreamentos são importantes para manter os modelos arquiteturais
 sempre atualizados ou para guiar atividades subsequentes de testes e evolução.
\end_layout

\begin_layout Enumerate
Manifestação de 
\emph on
trade-offs
\emph default
 e suporte à tomada de decisão: a natureza frequentemente conflitante dos
 atributos de qualidade envolvidos torna mais difícil uma ponderação bem
 informada e criteriosa sobre as arquiteturas candidatas disponíveis.
 
\emph on
Trade-offs
\emph default
 não conhecidos ou a ausência de mecanismos para manifestação explícita
 de tais 
\emph on
trade-offs
\emph default
 como soluções não-dominadas constituem obstáculos ao projeto de arquiteturas
 efetivas pois tornam mais provável a adoção de arquiteturas inferiores,
 decorrentes de algum viés tecnológico, falsa intuição ou conhecimento parcial
 do espaço de solução em questão.
\end_layout

\begin_layout Standard
Os trabalhos correlatos apresentados neste capítulo constituem abordagens
 interessantes para alguns dos desafios acima citados, mas ainda há espaço
 para a proposta de soluções que ataquem tais problemas de forma mais completa,
 integrada e efetiva.
 Abordagens para projeto automatizado de arquiteturas de 
\emph on
software
\emph default
 requerem a consideração direta dos desafios 1, 3 e 6, enquanto aqueles
 dedicados a processos de projeto arquitetural baseados em atributos de
 qualidade atacam primariamente os desafios 1, 2 e 4.
 Os estudos da área de engenharia de 
\emph on
software
\emph default
 para sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
 estão mais interessados no desafio 3, embora os desafios 1 e 2 tenham passado
 a receber maior atenção recentemente.
\end_layout

\begin_layout Standard
As soluções apresentadas nesta tese estão primariamente relacionadas aos
 desafios 1, 2 e 6 acima apresentados.
 O item 3 é parcialmente abordado -- as funções de 
\emph on
fitness
\emph default
 adotadas permitem algum grau de predição de propriedades mas notações rigorosas
 para especificação de comportamento não são aqui aplicadas.
 Embora esta abordagem não ataque diretamente todos os desafios acima citados,
 acredita-se que o uso de técnicas padronizadas de metamodelagem e abordagens
 escaláveis para otimização multiobjetivo viabilizam a investigação facilitada
 dos demais aspectos no futuro.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Branch NoChildDocument
status collapsed

\begin_layout Standard
\begin_inset CommandInset bibtex
LatexCommand bibtex
bibfiles "tese"
options "plain"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_body
\end_document
